董事局變質 專業信譽變沽名釣譽 港鐵越行越墮落

2018年08月10日

董事局變質 專業信譽變沽名釣譽
港鐵越行越墮落

■董事局主席馬時亨在港鐵醜聞中責無旁貸。

【港鐵沉淪】

【本報訊】港鐵沙中綫醜聞越揭越大，涉及管理層造假和欺上瞞下，令市民盡失信心。本報翻查兩鐵合併後，10年來的港鐵董事局組成資料，發現在董事人數膨脹之餘，在非官守董事中的退休高官和親建制人士越來越多，工程專業人士卻越來越少；加上港鐵不斷在海外及香港接下多個項目，人力資源構成重大壓力；再者每次出事後成立的監控委員會，都是由港鐵管理層出任，「塘水滾塘魚」。有立法會議員指，港鐵管治危機其實是反映政府的管治危機。

記者：黃尹華 梁嘉麗

港鐵是由地鐵和九鐵在2007年12月合併而來。在2008年，港鐵董事局8名非官守董事中，有兩名持有工程學位，包括在工業界享有盛名的周松崗及港大土木工程系主任張佑啟。至去年，16名非官守董事中，只有1人持有建築相關工程學位，即來自港華燃氣的關育材。

4前高官任非官守董事

由2008年至2012年，港鐵非官守董事中沒有退休高官。前特首梁振英2012年上台後，港鐵董事總人數大幅增加，由2011年的12人膨脹至去年20人。去年有4名前高官出任非官守董事，分別為商務及經濟發展局前局長馬時亨、庫務署前署長李李嘉麗、審計署前署長鄧國斌及運輸署前副署長陳阮德徽，令港鐵董事局成為退休高官俱樂部。

此外，親建制和親北京力量在港鐵董事局亦不斷增強。2008年，港鐵非官守董事中，獲金紫荊或銀紫荊勳章人士只有兩人，至去年已增至8人，包括馬時亨、鄭海泉、周永健、方正、李李嘉麗、鄧國斌、石禮謙及黃子欣。

按照港鐵年報披露，港鐵董事中只有行政總裁為執行董事，其他非執行董事每年薪酬為30萬元，如擔任委員則再加6萬至15萬元不等，董事局主席薪酬為150萬元。雖然並非厚薪，但港鐵董事社會地位崇高。

新民主同盟立法會議員范國威認為，自2013年起不斷有退休前任高官加入港鐵董事會，「建立咗一個利益集團，審議高鐵一地兩檢同各項工程嗰陣，為政策保駕護航」。獲金紫荊或銀紫荊勳章人士數目不斷增加，更令人質疑港鐵董事會會否成為政治酬庸的工具。

立法會議員陳淑莊表示，港鐵管治危機其實是反映政府的管治危機。

另一問題，是港鐵10年來大力拓展海外、尤其內地業務，2009年首度披露內地及國際業務收入，佔當年總收入比例只有6%，同期香港收入則佔九成，其他則為顧問費等其他收入。至去年，內地及國際收入比例已升至43%，而香港收入比例則下降至52%。

香港近年有多個大型工程同時展開，人手壓力不輕。
再者，根據年報，港鐵董事局設有6個專責委員會，包括在2014年高鐵超支醜聞爆出後，新成立的風險委員會和工程委員會，各由7名董事組成，但實質仍是自己人查自己人。

■港鐵2008年未現管理危機，夥北京地鐵達成營運協議，版圖不斷壯大。

■如今沙中綫醜聞越揭越多，豆腐渣工程手尾長。

7委員會未為沙中綫把關

港鐵日常運作由執行委員會負責，其旗下設有危機管理小組及17個業務/職能管理委員會，當中可對沙中綫發揮把關作用的委員會至少有7個，包括項目控制小組、公司安全管理委員會、企業風險委員會、招標委員會、企業責任策導委員會，以及在2014年新成立的成本監控委員會和成本控制執行管理委員會。可惜這些委員會都是由港鐵高層出任，故委員會名目雖眾多，但架床叠屋，層層失守，完全沒有發揮作用。

上一則
上一則
多幢大廈現裂紋 港鐵賴樓舊

下一則
下一則
梁國權感謝落馬同事貢獻

曾要求屋宇署搬龍門

多幢大廈現裂紋 港鐵賴樓舊

梁國權感謝落馬同事貢獻

前土木署長：改圖則不可饒恕

無通報沉降 沙中綫響巨災警號馬頭圍道地底曾洩煤氣

點止mtr ，根本成個香港既工程界都係腐敗到不行